**[>>> Содержание <<<](ru.index)**

## Модуль auth.php ##

### Общее описание ###

Содержит класс ```Auth```, предназначенный для управления аутентификацией пользователей.

### Методы класса ```Auth``` *(class ```Auth``` extends ```LogMan```)* ###

**```__construct(mysqli $dbLink)```**

**Описание**  
Устанавливает связь с базой данных.

**Принимаемые значения**  
*```dbLink```* - объект ```mysqli```.

** **

**```bool userLogin(string $username, string $password, bool $useCookie = TRUE, string $cookieTime = 'month', bool $log = TRUE, bool $blockBrute = FALSE, $cleanSessions = TRUE)```**

**Описание**  
Может выполнять процесс обычной аутентификацию или первый шаг двухфакторной аутентификации пользователя. Тип применяемой аутентификации зависит от настроек конкретного используемого пароля.

**Принимаемые значения**  
*```username```* - имя пользователя, строка длиной от 3 до 20 символов. Допускаются буквы английского алфавита верхнего и нижнего регистров, а также цифры. Либо адрес электронной почты пользователя.  
*```password```* - пароль, строка длиной от 8 до 50 символов. Допускаются буквы английского алфавита верхнего и нижнего регистров, а также цифры и дополнительные символы.  
*```log```* - флаг отметки аутентификации в журнале событий.  
*```useCookie```* - флаг использования куки для последующей автоматической аутентификации.  
*```cookieTime```* - параметр, указвающий время хранения куки. Допуксаемые значения ```'hour'```, ```'day'```, ```'week'```, ```'two-weeks'```, ```'mounth'```, ```'half-year'``` и ```'year'```. Если параметр введен некорректно, то куки не сохраняются.  
*```blockBrute```* - флаг применения временной блокировки аутентификации пользователя для защиты от подбора пароля. ```TRUE``` - защита применяется, ```FALSE``` - не применяется.  
*```cleanSessions```* - флаг зачистки всех истёкших сессий пользователя. ```TRUE``` - все истёкшие сесссии пользователя удаляются, ```FALSE``` - ничего не делать, истёкшие сессии продолжают храниться в базе данных.

**Возвращаемые значения**  
При выполнении обычной аутентификации, в случае успеха возвращает ```TRUE```.  
При выполнении двухфакторной аутентификации, в случае успеха возвращает 8-значный буквенно-цыфровой код для прохождения второго шага аутентификации.  
При неудаче возвращает ```FALSE```.

**Создаваемые переменные сессии**  
В случае успешного выполнения обычной аутентификации, создаются следующие переменные сессии:  
*```'core_auth_last_time'```* - время прохождения последней аутентификации;  
*```'core_auth_last_ip'```* - IP последней аутентификации;  
*```'core_auth_uname'```* - имя пользователя;  
*```'core_auth_userid'```* - идентификатор пользователя в базе;  
*```'core_auth_limited'```* - флаг типа аутентификации;  
*```'core_auth_usi'```* - уникальный идентификатор сессии в базе;  
*```'core_auth_password'```* - идентификатор пароля в базе;  
*```'core_auth_ip'```* - IP пользователя при прохождении аутентификации;  
*```'core_auth_uagent'```* - юзер-агент браузера при прохождении аутентификации.

В случае успешного выполнения двухфакторной аутентификации, создаются следующая переменная сессии:  
*```'core_auth_2fa_swap'```* - буфер с переменными сессии.

** **

**```bool login2FA(string $code)```**

**Описание**  
Выполняет второй шаг процесса двухфакторной аутентификации пользователя.

**Принимаемые значения**  
*```code```* - 8-значный код второго шага двухфакторной аутентификации пользователя.

**Возвращаемые значения**  
В случае успеха возвращает ```TRUE```, иначе ```FALSE```.

**Создаваемые переменные сессии**  
В случае успешного выполнения создаются следующие переменные сессии:

*```'core_auth_last_time'```* - время прохождения последней аутентификации;  
*```'core_auth_last_ip'```* - IP последней аутентификации;  
*```'core_auth_uname'```* - имя пользователя;  
*```'core_auth_userid'```* - идентификатор пользователя в базе;  
*```'core_auth_limited'```* - флаг типа аутентификации;  
*```'core_auth_usi'```* - уникальный идентификатор сессии в базе;  
*```'core_auth_password'```* - идентификатор пароля в базе;  
*```'core_auth_ip'```* - IP пользователя при прохождении аутентификации;  
*```'core_auth_uagent'```* - юзер-агент браузера при прохождении аутентификации;  

** **

**```bool isSession()```**  

**Описание**  
Проверяет состояние сессии пользователя.

**Возвращаемые значения**  
```TRUE```, если существует активная сессия. ```FALSE```, если активная сессия отсутствует, украдена, деактивирована группа пользователя или сам пользователь.

** **

**```bool userLogout()```**  

**Описание**  
Завершает активную сессию пользователя.

**Возвращаемые значения**  
В случае успеха возвращает ```TRUE```, иначе ```FALSE```.

** **

**```bool getSession(bool $log = TRUE)```**

**Описание**  
Проводит аутентификацию пользователя на основе ранее сохранённых куки.

**Принимаемые значения**  
*```log```* - флаг отметки аутентификации в журнале событий.

**Возвращаемые значения**  
В случае успеха возвращает ```TRUE```, иначе ```FALSE```.

**Создаваемые переменные сессии**  
В случае успешного выполнения создаются следующие переменные сессии:

*```'core_auth_last_time'```* - время прохождения последней аутентификации;  
*```'core_auth_last_ip'```* - IP последней аутентификации;  
*```'core_auth_uname'```* - имя пользователя;  
*```'core_auth_userid'```* - идентификатор пользователя в базе;  
*```'core_auth_limited'```* - флаг типа аутентификации;  
*```'core_auth_usi'```* - уникальный идентификатор сессии в базе;  
*```'core_auth_password'```* - идентификатор пароля в базе;  
*```'core_auth_ip'```* - IP пользователя при прохождении аутентификации;  
*```'core_auth_uagent'```* - юзер-агент браузера при прохождении аутентификации.

** **

**```DOMDocument userSessions(int $userId)```**

**Описание**  
Возвращает список с информацией о действительных сессиях и удаляет записи об истёкших сессиях пользователя.

**Принимаемые значения**  
*```userId```* - идентификатор пользователя.

**Возвращаемые значения**  
В случае успеха возвращает список с информацией о сессиях пользователя в виде объекта ```DOMDocument```, строки в формате JSON, либо массива, иначе возвращает ```FALSE```. 

Структура JSON описывается следующей схемой JSON Schema:

```
#!json

{
    "$schema": "http://json-schema.org/schema#",
    "type": "object",
    "properties": {
        "uid": {
            "type": "integer",
            "minimum": 1
        },
        "sessions": {
            "type": "array",
            "items": {
                "type": "object",
                "properties": {
                    "usi": {
                        "type": "string",
                        "pattern": "^[a-z0-9]{8}-[a-z0-9]{4}-4[a-z0-9]{3}-[a-z0-9]{4}-[a-z0-9]{12}$"
                    },
                    "ip": {
                        "type": "string",
                        "maxLength": 45
                    },
                    "useragent": {
                        "type": "string",
                        "maxLength": 512
                    },
                    "created": {
                        "type": "string",
                        "pattern": "^[0-9]{4}(-[0-9]{2}){2} [0-2][0-9](:[0-5][0-9]){2}$"
                    },
                    "endtime": {
                        "type": "string",
                        "pattern": "^[0-9]{4}(-[0-9]{2}){2} [0-2][0-9](:[0-5][0-9]){2}$"
                    },
                    "info": {
                        "type": "string",
                        "maxLength": 30
                    }
                },
                "required": ["usi", "ip", "useragent", "created", "endtime", "info"]
            }
        }
    }
}
```

Структура XML описывается следующей схемой RELAX NG:

```
#!xml

<?xml version="1.0"?>

<grammar datatypeLibrary="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-datatypes" xmlns="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" >
    <start>
        <element name="list">
            <attribute name="uid"> <!-- идентификатор пользователя, создавшего сессии -->
                <data type="positiveInteger" />
            </attribute>
            <zeroOrMore>
                <element name="session"> <!-- блок данных сессии -->
                    <element name="usi"> <!-- уникальный идентификатор сессии -->
                        <data type="string">
                            <param name="pattern">[a-z\d]{8}-[a-z\d]{4}-4[a-z\d]{3}-[a-z\d]{4}-[a-z\d]{12}</param>
                        </data>
                    </element>
                    <element name="ip"> <!-- IP адрес, с которого была создана сессия -->
                        <data type="string">
                            <param name="maxLength">45</param>
                        </data>
                    </element>
                    <element name="useragent"> <!-- юзер-агент браузера, с которого пользователь создал сессию -->
                        <data type="string">
                            <param name="maxLength">512</param>
                        </data>
                    </element>
                    <element name="created"> <!-- время создания сессии -->
                        <data type="string">
                            <param name="pattern">[0-9]{4}(-[0-9]{2}){2} [0-2][0-9](:[0-5][0-9]){2}</param>
                        </data>
                    </element>
                    <element name="endtime"> <!-- время истечения сессии -->
                        <data type="string">
                            <param name="pattern">[0-9]{4}(-[0-9]{2}){2} [0-2][0-9](:[0-5][0-9]){2}</param>
                        </data>
                    </element>
                    <element name="info"> <!-- описание пароля, который использовался при создании сессии -->
                        <data type="string">
                            <param name="maxLength">30</param>
                        </data>
                    </element>
                </element>
            </zeroOrMore>
        </element>
    </start>
</grammar>
``` 

Структура массива имеет вид подобный:

```
array("uid" => идентификатор_пользователя,
    "sessions" => array(
        array("usi" => идентификатор_сессии,
            "ip" => IP_адрес,
            "useragent" => юзерагент_браузера,
            "created" => время_здания_сессии,
            "endtime" => время_истечения_сессии,
            "info" => описание_используемого_пароля),
        array(...),
        ...
    )
)
```

** **

**```bool destroyAllSessions(int $userId)```**

**Описание**  
Удаляет все существующие сессии указанного пользователя.

**Принимаемые значения**  
*```userId```* - идентификатор пользователя.

**Возвращаемые значения**  
В случае успеха возвращает ```TRUE```, иначе ```FALSE```.

** **

**```bool destroySession(int $userId, string $sesId)```**

**Описание**  
Удаляет указанную сессию пользователя.

**Принимаемые значения**  
*```userId```* - идентификатор пользователя.  
*```sesId```* - идентификатор сессии (GUID).

**Возвращаемые значения**  
В случае успеха возвращает ```TRUE```, иначе ```FALSE```.

**[>>> Содержание <<<](ru.index)**